'\" t
.\"     Title: porttime
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 17.05.2017
.\"    Manual: Dateiformate und konvertierung
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: German
.\"
.TH "PORTTIME" "5" "17.05.2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Dateiformate und konvertierung"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAME"
porttime \- Datei f\(:ur zeitlich begrenzten Zugang zu Ports
.SH "BESCHREIBUNG"
.PP
\fIporttime\fR
enth\(:alt eine Liste von tty\-Ger\(:aten, Benutzernamen und zul\(:assigen Anmeldezeiten\&.
.PP
Jeder Eintrag besteht aus drei Feldern, die durch Doppelpunkte getrennt sind\&. Das erste Feld enth\(:alt eine Liste von tty\-Ger\(:aten, die durch Kommata getrennt sind, oder einen Stern, was bedeutet, dass dieser Eintrag auf alle tty\-Ger\(:ate zutrifft\&. Das zweite Feld enth\(:alt eine Liste von Benutzernamen, die durch Kommata getrennt sind, oder einen Stern, was bedeutet, dass dieser Eintrag auf alle Benutzernamen zutrifft\&. Das dritte Feld ist eine Liste von Anmeldezeiten, die durch Kommata getrennt sind\&.
.PP
Jeder Zeiteintrag kann aus einem oder mehreren Wochentagen bestehen, die mit
\fISu\fR,
\fIMo\fR,
\fITu\fR,
\fIWe\fR,
\fITh\fR,
\fIFr\fR
und
\fISa\fR
abgek\(:urzt werden\&. Danach folgt die Angabe von zwei Uhrzeiten, die durch einen Bindestrich getrennt sind\&. Mit der Abk\(:urzung
\fIWk\fR
wird Montag bis Freitag bezeichnet\&. Mit
\fIAl\fR
wird jeder Tag gew\(:ahlt\&. Falls keine Tage angegeben werden, wird
\fIAl\fR
angenommen\&.
.SH "BEISPIELE"
.PP
Der folgende Eintrag erlaubt dem Benutzer
\fBjfh\fR
Zugriff auf jeden Port w\(:ahrend Werktagen von 9 bis 17 Uhr\&.
.PP
*:jfh:Wk0900\-1700
.PP
Die folgenden Eintr\(:age erlauben nur den Benutzern
\fIroot\fR
und
\fIoper\fR
jederzeit Zugriff auf
/dev/console\&. Hier ist auch ersichtlich, dass
/etc/porttime
eine geordnete Liste der Zugriffszeiten ist\&. Jeder andere Benutzer f\(:allt unter den zweiten Eintrag, welcher Zugriff zu keiner Zeit erlaubt\&.
.sp
.if n \{\
.RS 4
.\}
.nf
      console:root,oper:Al0000\-2400
      console:*:
    
.fi
.if n \{\
.RE
.\}
.PP
Der folgende Eintrag erlaubt dem Benutzer
\fIgames\fR
Zugriff auf jeden Port au\(sserhalb von Arbeitszeiten\&.
.PP
*:games:Wk1700\-0900,SaSu0000\-2400
.SH "DATEIEN"
.PP
/etc/porttime
.RS 4
Datei, die den Port\-Zugriff enth\(:alt\&.
.RE
.SH "SIEHE AUCH"
.PP
\fBlogin\fR(1)\&.
